\documentclass[10pt,a4paper]{scrbook}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\author{Adrian Wannenmacher}
\title{MTEC-W}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\part{Spannende Verfahren}
\chapter{Allgemein}
Unter Spannenden Verfahren versteht man das trennen von Stoffteileichen auch mechanischem Weg. Arten von Spannen:
\begin{itemize}
\item Spannen mit geometrisch bestimmten Schneiden (z.B. Drehen)
\item Spannen mit geometrisch unbestimmten Schneiden (z.B. Schleifen)
\end{itemize}
\section{Einflussfaktoren des Spannens}
\begin{itemize}
\item Das Verfahren
\item Der Werkstoff
\item Das Werkzeug
\item Der Mensch
\item Die Maschine
\item Der Kühlschmierstoff
\item Die Qualitätssicherung \footnote{Systematisches kontrollieren der Fertigung}
\end{itemize}
\section{Die Werkzeugschneide}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Spannen/Keil.png}
\label{img_spannen_keil}
\end{center}
\end{figure}
Sie ist Keilförmig und muss aufgrund der auftretenden Temperatur und Kräften aus einem verschleisfestem Werkstoff sein. Die Hauptschneide ist der Teil in Vorschubrichtung. Sie leistet die Trennarbeit. Die Übrigen sind Nebenschneiden. An der Spannfläche läuft der Span ab. Die Freifläche ist die Fläche am Schneidkeil, die der Werkstückoberfläche gegenüber liegt.
\subsection{Die Winkel am Schneidteil}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Spannen/Winkel.png}
\label{img_spannen_winkel}
\end{center}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item Der Freiwinkel $\alpha$ ist der Winkel zwischen Freifläche und Werkstück. Er ist ein Kompromiss zwischen Festigkeit und Reibung.
\item Spannwinkel $\gamma$ Zwischen Spannfläche und Senkrechter zum Werkstück. Er beeinflusst den Span. Je weicher der Werkstoff umso größer ist $\gamma$ zu wählen, er kann jedoch auch negativ werden.
\item Der Keilwinkel $\beta$ ist der Winkel des Schneidteils
\item $\alpha +\beta +\gamma = 90^\circ $
\end{enumerate}
\section{Die Bewegungen zwischen Werkzeug und Werkstück}
\begin{description}
\item[Die Schnittbewegung] erfolgt zwischen Schneide und Werkstück. Es kommt zur einmaligen Spannabnahme.
\item[Die Vorschubbewegung] bewirkt zusammen mit der Schnittbewegung einen stetigen Span.
\item[Zustellbewegung] ergibt die dicke der abzunehmenden Werkstoffschicht1
\end{description}

\section{Die Spannbildung}
\begin{description}
\item[Der Reisspan] Entsteht hauptsächlich bei spröden Werkstoffen oder bei falsch eingestellten Geschwindigkeiten oder Winkeln. Die Oberfläche ist rau.
\item[Der Scherspan] Die Späne sind schuppenförmig miteinander verschweißt. Ursache: \begin{itemize}
\item zu niedere Schnittgeschwindigkeit
\item zu kleiner Spannwinkel
\end{itemize}
\item[Der Fliesspan] Er tritt auf bei lang spannenden Werkstoffen, hoher Geschwindigkeit und großem Spannwinkel. Es entsteht eine hohe Oberflächengüte
\end{description}
\section{Die Schneidstoffe (Der Werkstoff für den Schneidkeil)}
\subsection{Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Härte- und Verschleißfestigkeit
\item Temperaturbeständigkeit
\item hohe mechanische Festigkeit bezüglich der auftretenden Kräfte und Stöße
\end{itemize}
\begin{description}
\item[Werkzeugstähle] für das spannen von Hand bis ca. $400^\circ$.
\item[Schnellarbeitsstähle] Es handelt sich um hochlegierten Werkzeugstahl bis ca. $600^\circ$. Er ist unempfindlich gegen schwelende Kräfte (z.B. Stoßweise Belastung). Einsatz bei z.B. Fräsern, Bohrer und Reibalen.
\item[Hartmetalle] Einsatz für geringe Fertigungszeiten und hohe Schnittgeschwindigkeiten. Es handelt sich um Sintermetalle aus Bindemittel und Hartstoffen (Bsp.: Wolfram). Äußerst verschleißest. Einsatz bis zu einer Temperatur von $900^\circ$
\item[Schneidkeramik] härter wie Hartmetall. Besteht aus Aluminiumoxid oder eventuell Metalcarbiden. Einsatz bis $1200^\circ$. Nachteil: empfindlich gegen stoß und Temperaturwechsel. Grundsatz: Einsatz nur bei gleichmäßiger Schnittgeschwindigkeit und ohne Kühlung.
\item[Diamant und Bohrnitrid] besitzt extrem große härte zur bearbeitung von Glaskeramik etc.
\end{description}
\chapter{Die Spannende Formgebung}
\section{Von Hand}
\subsection{Feilen}
Es dient für Passarbeiten, schärfen von Sägen, entgraten, etc. Der Feilenrohling besteht aus legiertem Werkzeugstahl und ist geschmiedet. Die Zähne sind eingehauen oder gefräst und gehärtet. Gehauene Zähne haben meist negative Spannwinkel. Gefräste Zähne haben einen positiven Spannwinkel. Die Linienförmig angeordneten Zähne werden als Hieb bezeichnet. Die verschiedenen Hiebe sind entsprechen dem Werkstoff zu wählen.
\subsection{Das Sägen}
Die Zähne sind gehärtet und geschränkt um Klemmen zu verhindern.
\subsection{Das Bohren}

\end{document}